%# -*- coding: utf-8-unix -*-
%%==================================================

\chapter{引力波方程}
\label{chap2}

\section{\GR 的Newtonian极限}
根据Wheeler的描述，``the matter tells spacetime how to curve, and the spacetime tells matter how to move"，可以看到，Einstein场方程是高度耦合在一起的，我们说这样的系统是高度非线性的，因此它的求解是非常困难的一件事情。
然而，我们可以通过在一些特殊情形下对其进行分析，进而得到一些有意义的结论。
一个比较有用的特殊情形，就是{\heiti{弱场近似(weak-field approximation)}}，这样可以将场方程线性化， 因此这也被称为{\heiti{线性化引力近似(linearized gravity approximation)}}。
如果加上低速限制条件，我们就可以得到\GR 的Newtonian极限。

\subsection{线性化引力(linerized gravity)}\label{sec:LinGrav}
% Creighton and Anderson ch 2.5.1 
% Schutz p192
让我们考虑如下情形：在原本平直的时空背景上，出现了一个小小的扰动，那么时空度规便偏离了原本的Minkowski 度规$\eta_{\alpha\beta}$
\begin{equation}\label{eq:LinearMetric} 
  g_{\alpha\beta}=  \eta _{\alpha\beta} + h_{\alpha\beta}
\end{equation}
当然，这样的扰动并不大($h \ll 1$)，我们可以在指标升降(见\rprop{prop:RaiseLower})时，近似使用Minkowski 度规$\eta _{\alpha\beta}$而不是真实的度规$g_{\alpha\beta}$。\footnote{注，计算度规的逆变分量时除外，见\cite{Creighton2011}2.127式}

由此可以计算在弱场近似下的Riemann 张量
\begin{equation}\label{eq:RiemannTensorLin}
  R_{\alpha\beta\gamma\delta}= \frac{1}{2}\left(- \frac{\partial^2 h_{\beta\delta}}{\partial x^\alpha \partial x^\gamma} + \frac{\partial^2 h_{\beta\gamma}}{\partial x^\alpha \partial x^\delta} + \frac{\partial^2 h_{\alpha\delta}}{\partial x^\beta \partial x^\gamma} - \frac{\partial^2 h_{\alpha\gamma}}{\partial x^\beta \partial x^\delta}  \right) + \mathcal{O}(h^2)
\end{equation}
其中，$h = h_\mu^{\,~\mu}$是$h_\mu^{\,~\nu}$的{\textbf{迹(trace)}}

由此，线性化的Ricci张量可以写为
\begin{equation}\label{eq:RicciTensorLin}
\begin{array}{r@{}l}
  R_{\alpha\beta} &{}= R_{\alpha\mu\beta} ^{\quad\ \mu}\\
                  &{}= \frac{1}{2}\left(- \frac{\partial^2 h}{\partial x^\alpha \partial x^\beta} + \frac{\partial^2 h^\mu_{~\beta}}{\partial x^\alpha \partial x^\mu} + \frac{\partial^2 h_{\alpha}^{~\mu}}{\partial x^\mu \partial x^\beta} - \eta^{\mu\nu}\frac{\partial^2 h_{\alpha\beta}}{\partial x^\mu \partial x^\nu}  \right)+ \mathcal{O}(h^2)
\end{array}
\end{equation}

通过变量代换，使用trace-reversed perturbation $\bar{h}_{\alpha\beta}$
\begin{equation}\label{eq:TraRev} 
  \bar{h}_{\alpha\beta} \equiv h_{\alpha\beta} - \frac{1}{2}\eta_{\alpha\beta}\bar{h}
\end{equation}
在线性化近似下，可以得到形式相对简化的Einstein张量
\begin{equation}\label{eq:EinsteinTensorLin}
  G_{\alpha\beta}  = \frac{1}{2}\left( \frac{\partial^2 \bar{h}^\mu_{~\beta}}{\partial x^\alpha \partial x^\mu} + \frac{\partial^2 \bar{h}^\mu_{~\alpha}}{\partial x^\mu \partial x^\beta} + \eta^{\mu\nu}\frac{\partial^2 \bar{h}_{\alpha\beta}}{\partial x^\mu \partial x^\nu} - \eta_{\alpha\beta}\frac{\partial^2 \bar{h}^{\mu\nu}}{\partial x^\mu \partial x^\nu}  \right)+ \mathcal{O}(h^2)
\end{equation}

由此，可以将现行化的Einstein场方程化为
\begin{equation}\label{eq:EinsteinEqLin}
  - \eta^{\mu\nu} \frac{\partial^2 \bar{h}_{\alpha\beta}}{\partial x^\mu \partial x^\nu} 
  - \eta_{\alpha\beta}\frac{\partial^2 \bar{h}^{\mu\nu}}{\partial x^\mu \partial x^\nu} 
  + \frac{\partial^2 \bar{h}^\mu_{~\beta}}{\partial x^\alpha \partial x^\mu} 
  + \frac{\partial^2 \bar{h}^{\mu}_{~\alpha}}{\partial x^\mu \partial x^\beta}  
  + \mathcal{O}(h^2) = \frac{16\pi G}{c^4} T_{\alpha\beta}
\end{equation}

值得注意的是，等式的第一项可以写为$-\Box\bar{h}_{\alpha\beta}$，其中$\Box$符号为d’Alembertian算符，也就是在平直时空中的波算符。

但是，这个等式依然过于冗长。
但实际上，\GR 是包含一定冗余的自由度的，可以通过选取合理的规范，使得公式\ref{eq:EinsteinEqLin}更简洁。
通常，可以选取所谓Lorenz规范\footnote{注意，很多书本中错误地写作Lorentz规范，其实Lorenz和Lorentz是位科学家家}，即
\begin{equation}\label{eq:LorenzGauge}
  \bar{h}^{\mu\nu}_{~~,\nu} = 0
\end{equation}
在这样的形式下，公式\ref{eq:EinsteinEqLin}中，等式左边的后三项均变为零。
我们也就得到了Lorenz规范下的Einstein场方程
\begin{equation}\label{eq:EinsteinEqLorenzGauge}
  -\Box\bar{h}_{\alpha\beta}= \frac{16\pi G}{c^4} T_{\alpha\beta}
\end{equation}

\begin{myprop}{Gauge transformations}{GaugeTrans}
  % Schutz 8.3 p191
  考虑基于“矢量”$\xi^\alpha$的如下形式的坐标变换：
\begin{equation}\label{eq:ChangeCoord}
  x^{\alpha\prime} = x^{\alpha} + \xi^\alpha(x^\beta)
\end{equation}
  使得公式\ref{eq:LinearMetric}的条件依然成立。
  当$|\xi^\alpha_{~,\beta} \ll 1|$时，通过定义$\xi_\alpha \equiv \eta_{\alpha\beta}\xi^\beta$，可以得到 
\begin{equation}\label{eq:habChange}
  h_{\alpha\beta} \to h_{\alpha\beta} - \xi_{\alpha,\beta}- \xi_{\beta,\alpha}
\end{equation}
通过合理选取“矢量”$\xi^\alpha$，可以在不改变公式物理本质的前提下，简化数学表达式。
这就是所谓的规范变换。
\end{myprop}


\subsection{Newtonian极限}\label{sec:Newtonian}
% Creighton and Anderson ch 2.5.2 
% Schutz ch 8.4
% Will ch 5.5.7
在低速($v \ll c$)情形下，Newtonian力学可以看做是\SR 的极限情形。
类似地，在弱场($h \ll 1$)、低速($v \ll c$)条件下，Newtonian引力也应该可以看做是\GR 的极限情形。
这一节里，我们将展示这一点。

在Newtonian极限下，我们可以得到如下条件
\begin{equation}\label{eq:TmunuNewton}
\begin{array}{r@{}l}
  T_{00}/c^4      &{} = \rho \qquad ({\rm mass~energy~density}) \\
  | T_{0i}| /c^3  &{} \approx \rho (v/c) \ll T_{00}/c^4 \qquad ({\rm slow~motion}~v \ll c) \\
  | T_{ij}| /c^2  &{} \approx p/c^2 \& \rho(v/c)^2 \ll T_{00}/c^4 \qquad ({\rm small~internal~stresses})
\end{array}
\end{equation}

在低速情形下，$\partial /\partial t \approx v \partial /\partial x $是小量，由此d’Alembertian算符可以近似为空间Laplac算符$\Box \to \nabla^2$。
因此，在Newtonian极限下，场方程退化为
\begin{equation}\label{eq:EinsteinEqNewton}
\begin{array}{r@{}l}
  \nabla^2 \bar{h}_{00} &{}= -16\pi G \rho\\
  \nabla^2 \bar{h}_{0i} &{}= 0 \\
  \nabla^2 \bar{h}_{ij} &{}= 0 \\
\end{array}
\end{equation}
这个方程组可以得到平凡解$\bar{h}_{0i} = 0$和$\bar{h}_{ij}= 0 $。
对应公式\ref{eq:NewtonPoisson}，可以发现非平凡解$\bar{h}_{00}=2h_{00}=-4\Phi$。
这样，我们通过Newtonian极限，印证了场方程中系数$8\pi G/c^4$的合理性。

更进一步，可以得到
\begin{equation}\label{eq:NewtonianMetric}
  g_{\mu\nu} ={\begin{pmatrix}
    -1-2\Phi/c^2 & 0 & 0 & 0\\
    0 & 1-2\Phi/c^2 & 0 & 0\\ 
    0 & 0 & 1-2\Phi/c^2 & 0\\
    0 & 0 & 0 & 1-2\Phi/c^2\end{pmatrix}} + \mathcal{O}(\Phi^2/c^4)
\end{equation}


\section{引力波}
\subsection{引力波的传播}
% 引力波是横波 !
% Schutz cp 9.1
% Maggorie1 p6
从公式\ref{eq:EinsteinEqLorenzGauge}中可以看到，在Lorenz规范下，由平直时空背景上的线性微绕引起的运动方程是波动方程，其中能量-动量张量是源项。
在真空中，度规微绕的解就变成了波，这就是引力波。
具体来说，该方程的解具有如下形式：
\begin{equation}\label{eq:GWsolution} 
  \bar{h}^{\alpha\beta} =  A^{\alpha\beta} \exp({\rm i} k_\mu x^\mu)
\end{equation}
注意，其中${k_\mu}$是1-形式的(实)常数分量，而$A^{\alpha\beta}$是某个张量的常数成分。

不难证明，%Schutz eq. 9.1-9.5
$k_\alpha$是一个{\textbf{零（null）}}1-形式，换句话说，矢量$k_\mu$是零矢量（类光的），它与光子的世界线相切。
更进一步的，可以证明%Schutz eq. 9.5-9.9 Maggorie 1.26
引力波的传播速度即光速，传播过程中不包含色散。%Schutz eq. 9.5-9.10

不难发现，这个解是平面波，也就是说，在满足
\begin{equation}\label{eq:PlaneWave} 
  k_\mu x^\mu = k_0+\textbf{k}\cdot\textbf{x} =  {\rm const.}
\end{equation}
的超曲面上，$\bar{h}^{\alpha\beta} $是一个常数。
这其中，$\textbf{k}={k^i}$。
方便起见，可以定义$k^0=\omega$，这样，矢量$\vec{k}$的四维分量可以写成$(\omega,\textbf{k})$。
\begin{myprop}{Plane Wave}{PlaneWave}
  % Schutz  p204
  在物理学领域，经常采用类似$A^{\alpha\beta} \exp({\rm i} k_\mu x^\mu)$形式的平面波解，这其中，$A^{\alpha\beta}$可以是复的，而我们通常仅选取解的实部。

  当然，现实情况中我们感兴趣的波很可能更为复杂，而不是单频的平面波波。
  然而，根据Fourier定理，可以证明，任何满足波动方程（公式\ref{eq:EinsteinEqLorenzGauge}）和Lorenz规范（公式\ref{eq:LorenzGauge}）的解，都可以看作是平面波解的叠加。
  因此，本章中引力波部分的讨论均基于平面波。
\end{myprop}

在推导公式\ref{eq:EinsteinEqLorenzGauge}的过程中，用到了规范条件$\bar{h}^{\alpha\beta}_{~~,\beta} = 0$。
同时注意，通过对波动解公式\ref{eq:GWsolution}求偏导，有$\bar{h}^{\alpha\beta}_{~~ ,\mu} = {\rm i}k_\mu \bar{h}^{\alpha\beta}$。
将上述两者结合，可以发现
\begin{equation}\label{eq:Transverse} 
  A^{\alpha\beta} k_\alpha  = 0
\end{equation}
这给了$A^{\alpha\beta} $限制条件，它必须与$\vec{k}$正交。
这说明引力波的传播方向与其作用方向垂直，因此，引力波是横波。

\subsection{横向无迹规范(transverse-traceless gauge)}
% Maggorie1 1.2
% Schutz p205
% Creighton and Anderson ch 3.1 
% Will ch 11.1.5
可以注意到，Lorenz规范并不能唯一地选取某个特定的坐标。
实际上，通过引入额外的满足$\Box \xi_\alpha = 0$条件的$\xi_\alpha$,公式\ref{eq:GWsolution}将依然成立。
我们总可以选取$\xi_\alpha$，使得$h = h_\mu^{\,~\mu}= 0$，以及$h_{0i}(x)=0$。
对照公式\ref{eq:TraRev}，可以意识到，迹$h=0$意味着$\bar{h}_{\alpha\beta}=h_{\alpha\beta}$。
这样，Lorenz规范下$\mu=0$的分量可以写成
\begin{equation}\label{eq:Lorenz0} 
  \partial^0 h_{00} +\partial^i h_{0i}= 0
\end{equation}
又由于选取了$h_{0i}(x)=0$，可以得到$\partial^0 h_{00} = 0$。
$h_{00}$就变成了不随时间变化的常数项。
回顾\ref{sec:Newtonian}节，我们知道$h_{00}$代表了引力势$\Phi$，而静态的引力势具体取值的选取是不重要的，对于依赖时间的引力波而言，我们完全可选取$h_{00}=0$。

总结起来，我们有如下条件
\begin{equation}\label{eq:TTgauge} 
  h^{0\mu} =0, \qquad h^{i}_{~i} =0, \qquad \partial ^{j}h_{ij} =0 
\end{equation}
这就是在引力波研究中经常采用的横向无迹规范(transverse-traceless gauge, TT gauge)。
注意到，由于$h_{\mu\nu}$对称，整个$4\times 4$的度规张量一共只有10个自由度。
在采用Lorenz规范后，又消减了4个自由度，剩下6个自由度。
通过选定$\Box \xi_\alpha = 0$条件的$\xi_\alpha$，进一步消减，只剩下2个自由度。
这两个自由度，就对应了引力波的两个极化（polarisation， 或称偏振）。

从简化表达式的角度考虑，不妨将坐标基矢$e_3$方向选为平面波的波矢$\mathbf{k}_{\mu}$方向。
由于引力波是横波$A^{\alpha\beta} k_\alpha  = 0$，这样一来，可以得到$A^{3\beta} = 0$，又由于对称性，可以得到$A^{\beta 3} = 0$。
这样，引力波振幅张量$A_{\alpha\beta}$中所有非零的量只剩下$A_{11}$， $A_{12}$，$A_{21}$， $A_{22}$，

由于无迹要求导致了$A_{11}+A_{22} = 0$，又由于对称性要求$A_{12}=A_{21}$，因此通常可以将TT gauge下的引力波张量表达为
\begin{equation}\label{eq:TT_hmunu}
  h_{\mu\nu}^{TT} ={\begin{pmatrix}
    0 & 0 & 0 & 0\\
    0 & A_{11} & A_{12} & 0\\ 
    0 & A_{12} & -A_{11} & 0\\
  0 & 0 & 0 & 0\end{pmatrix}}  \cos\left[ \omega (t-z/c)\right]
\end{equation}

我们这里定义$h_{+} = A_{11}\cos\left[ \omega (t-z/c)\right]$，以及$h_{\times} = A_{12}\cos\left[ \omega (t-z/c)\right]$，我们之后会解释这样命名的原因。
由于无迹要求导致了$A_{11}+A_{22} = 0$，又由于对称性要求$A_{12}=A_{21}$，因此通常可以将TT gauge下的引力波张量表达为
\begin{equation}\label{eq:TT_hmunu}
  h_{\mu\nu}^{TT} ={\begin{pmatrix}
    0 & 0 & 0 & 0\\
    0 & A_{11} & A_{12} & 0\\ 
    0 & A_{12} & -A_{11} & 0\\
  0 & 0 & 0 & 0\end{pmatrix}}  \cos\left[ \omega (t-z/c)\right]
\end{equation}

\subsection{引力波的效果}
% Will ch 11.1.6-8
% Schutz p206-208
% Jaranowski 5.1-5.2
% Creighton and Anderson ch 3.1 
由于\GR 说任何局域坐标系在自由落体状态下都可以由Minkowski度规描述，因此，作用在一个点上时，引力波的效果无法被探测到。
考虑一个检验粒子，遵从测地线方程（公式\ref{eq:geodesics}），故此，其加速度为
\begin{equation}\label{eq:GWparticle} 
  \frac{{\rm d}^2 x^\mu}{{\rm d}\tau^2} = -\Gamma ^{\alpha} _{~00} = \frac{1}{2}\eta^{\alpha\beta}(h_{\beta 0,0}+h_{0\beta ,0}-h_{00,\beta })
\end{equation}
不难发现，粒子的加速度为零，因此，对于单个粒子而言，引力波没有可观测效应。

接下来，我们考虑有两个检验粒子，假设他们在$x^1$方向上间隔$\epsilon$，我们可以看到，引力波会对两个粒子间的距离产生变化。
两个粒子之间的{\textbf{固有距离}}是
\begin{equation}\label{eq:PropDis2part} 
\begin{array}{r@{}l}
  \Delta l = \int (|{\rm d}s|^2) ^{1/2} &{}= \int (| g_{\alpha\beta}{\rm d}x^\alpha {\rm d}x^\beta|) ^{1/2} \\
  &{}=\int_0^\epsilon  (| g_{11}{\rm d}x^1 {\rm d}x^1|) ^{1/2} \\
  &{}\approx \epsilon  | g_{11}(x^1=0)|) ^{1/2} \\ &{}\approx \epsilon  [1+ \frac{1}{2} h_{11}^{TT}(x^1=0)]
\end{array}
\end{equation}
也就是说，引力波会改变两个粒子间的固有距离。

下面我们来看具体的演化。
假设两个粒子间以矢量 $\boldsymbol{\xi} = \xi(\sin\theta \cos \phi \,\mathbf{e}_1+\sin\phi\cos \theta \, \mathbf{e}_2+\cos \theta  \,\mathbf{e}_3)$间隔，且以4-速度$u^\alpha$运动。
如果两个粒子的空间间隔远小于引力波的特征波长，就可以得到两个粒子间隔的演化，具体来说由测地线偏离（geodesic deviation）公式给出
\begin{equation}\label{eq:GW2particle} 
  \frac{{\rm D}^2 \xi^\alpha}{{\rm d}s^2} = -R ^{\alpha} _{~\beta\gamma\delta} u^{\beta} \xi^\gamma u^\delta
\end{equation}
这其中，${\rm D}/{\rm d}s$是沿$u^\alpha$方向的协变微分，而$R ^{\alpha} _{~\beta\gamma\delta}$是Riemann张量。
在低速情形下，方程可以简化为:
\begin{equation}\label{eq:GW2particleSimp} 
  \frac{{\rm d}^2 \xi^j}{{\rm d}t^2} = \frac{1}{2}\left(\partial_{\tau\tau} h^{jk}_{TT}\right) \xi_k
\end{equation}
考虑引力波$h^{jk}_{TT}$很小的前提下，可以直接积分，得到
\begin{equation}\label{eq:GW2particleSimp} 
  \xi^j = \xi^j (0)+\frac{1}{2}h^{jk}_{TT}(t-R/c)\xi_k(0)
\end{equation}
可以看到，两个粒子间的间距，同时依赖于引力波$h^{jk}_{TT}$ 和初始间距$\xi^k(0)$
